---
author: '五 島　学　編（訳・注釈）'
pandoc-latex-environment:
  center:
  - center
  flushright:
  - flushright
  frchapenv:
  - frchapenv
  frsecbenv:
  - frsecbenv
  frsecenv:
  - frsecenv
  frsubenv:
  - frsubenv
  main:
  - main
  recette:
  - recette
title: 'エスコフィエ『フランス料理の手引き』全注解'
---

## とろみを付けたポタージュ {#potages-lies}

「とろみを付けたポタージュ」にはピュレ、クレーム、ヴルテ、ジェルミニの
ような特殊なポタージュ、形態を変えられないポタージュつまり書いてあると
おりにしか調理できず、どんな変更も加えられないものを分類してある。

### ピュレ {#les-purees}

主素材と[リエゾン\*](#lier-gls)……ピュレの主素材として用いるのは次のとおり……

1 種類または数種を組み合わせた野菜、鶏、ジビエ、甲殻類。

ほぼすべてのピュレにはつなぎを加える。すなわち、

・米……鶏、甲殻類のピュレおよび野菜のピュレのいくつか。

・じゃがいも……香草や、[ポティロン\*](#potiron-gls)のように水分の多い野菜のピュレ。

・レンズ豆……ジビエのピュレ全般。

・バターで揚げたクルトン……古典風のピュレ。

古典料理[^8]では、クリとビスク[^1]のように他の[リエゾン\*](#lier-gls)の方法を
用いるものはあったが、おもにクルトンが用いられていた[^2]。とてもま
ろやかな仕上りになるので、いまでもこの手法を用いる価値はある。

いんげん豆やレンズ豆、じゃがいものようなでんぷん質の素材のピュレにはつ
なぎを加える必要はない。主素材である野菜それ自体がつなぎとなるからだ。

加える液体とリエゾンの分量……ピュレに加える液体は、主
素材の種類に応じて、[白いコンソメ](#consomme-blanc-simple)、[ジビエの
コンソメ](#consomme-simple-de-gibier)、[魚のコンソ
メ](#consomme-simple-de-poisson)を用いる。野菜のピュレでは
牛乳を用いる場合もある。

加える液体……ベースとなるピュレ1 Lに対して 2 L。

リエゾン……1° 米……野菜 500 g あたり 85 〜 120 g。鶏、ジビエ、甲殻類の身 500 g あ
    たり 75 〜 100 g。
2°  レンズ豆……ジビエの肉 500 g あたり 190 g。
3°  じゃがいも……香草と野菜 500 g あたり 250 g。
4°  バターで揚げたクルトン……野菜または甲殻類の身 500 g あたり 270 g。

作業と仕上げ……野菜は次のいずれかの方法で処理する。(a) 薄切りにした野菜 600 〜
700 g あたり 80 〜 100 g のバターで[エテュヴェ\*](#etuver-gls)する。(b) 薄切りに
した野菜を[ブロンシール\*](#blanchir-gls)してからバターでエテュヴェする。どちら
の方法を用いるかは、本書では個々のルセットに記してある。

ジビエはサルミを調理する際と同様にロースト[^4]してから、レンズ豆とともに加熱する。
火を通してからデゾセする。肉とレンズ豆をすり潰し、布｜漉《ご》しした後、濃さを調
節する。

鶏は白いコンソメで[ポシェ\*](#pocher-gls)する。リエゾンに用いる米も一緒に火をと
おす。火がとおったら骨を外し、その後はジビエのピュレと同様にする。鶏およびジビエ
にちょうど火が通ったところで、浮き実にする分の胸肉は別にとっておくこと。

野菜のピュレは、濃さを調節したら[デプイエ\*](#depouiller-gls)、つまり微沸騰の状
態で 25 〜 30 分間かけて不純物を取り除く。

このデプイエの作業の際、時折、冷たいコンソメを若干量加えるとよい。ピュレの中に紛
れている不純物が表面に浮かび上がって、取り除きやすくなる。

鶏、ジビエ、甲殻類のピュレは沸騰したら湯煎にかける。デプイエする必要はない。

どのピュレも、仕上げにバターを加える直前に、目の細かい[シノワ\*](#chinois-gls)で
漉すこと。

仕上げは提供直前に行なう。火から外し、ポタージュ 1 L あたり 80 〜 100 g のバター
を加える。

つなぎに白いんげん豆、じゃがいも、米などのような白いでんぷん質やクルトンを用いる
ポタージュは、さらにリエゾンとして卵黄を補ってもよい[^9]。

バターを加えたら、再沸騰させてはいけないと肝に銘じること。沸騰するとバターの風味
が失なわれてしまう。ポタージュにおいて、バターの風味は明瞭でフレッシュでなくては
いけない。

ピュレの浮き実……ピュレの浮き実はその性質に応じて次のようになる。すなわち、

1° バターで揚げ焼きした小さなクルトン。ピュレ 1 L あたり 50 g または大さじ 2 杯[^10]。

2° ピュレをつくる際に別に取り置いた鶏やジビエのフィレのクルトン[^12]。まだは生
のまま[^11]取り置いていたフィレからつくった小さなクネル。

3° ピュレの主素材とおなじ甲殻類の身のクルトン。

ピュレの展開……以下に記す方法で、ピュレの多くはヴルテ、クレームにすることができ
る。ピュレのリエゾンを、鶏または魚の[ヴルテ](#les-veloutes)や薄い[ベシャメルソー
ス](#sauce-bechamel)に変えて主素材に加えるのだ。

ただし、素材によっては、ピュレ以外の仕立てにできないものもある。

### ヴルテ {#les-veloutes}

ベースとなるヴルテ……1° 野菜のヴルテの場合は、やや薄い通常のヴルテ[^16]。

2° 鶏や魚のヴルテの場合は、それぞれ対応するヴルテ。

[^16]: ソースの[ヴルテ](#veloute-ou-sauce-blanche-grasse)などと混同し
    やすいので注意。ポタージュのヴルテではソースの[ヴル
    テ](#veloute-ou-sauce-blanche-grasse)を\kenten{ベースにするのでは
    なく}、別途、[白いコンソメ・サンプル](#consomme-blanc-simple)など
    に[白いルー](#roux-blanc)を溶かし込んでヴルテーのベースにするのが
    ポイント。少なくともエスコフィエが発案したブリガード（料理のモジュー
    ルをチーム、セクションに分割して上意下達で厨房の作業を進めていく方
    式）では、ソースとポタージュのヴルテのベースを別々に仕込んだほうが
    大規模な調理現場では合理的かつ効率的であり、この点でもエスコフィエ
    の現場主義がよく表れている。


ポタージュのベースにするヴルテは、主素材となる野菜、鶏、ジビエおよび魚
に応じて、通常の白いコンソメ、鶏のコンソメ、ジビエのコンソメ、魚のコン
ソメ 1 L あたり白いルー 100 gを加えて作る。

材料比率……この方法で作るポタージュは全て、次の分量配分となる。

* ベースとなるヴルテはポタージュ全体の半量。
* ポタージュの性格を決めるピュレは全体の $\frac{1}{4}$。
* 濃さを整えるのに加えるコンソメも $\frac{1}{4}$。ただし、[リエゾン
  \*](#lier-gls)として加える生クリームの分量もこれに含める。

例えば、仕上がり 2 L のヴルテ・レーヌ[^13]の場合、分量は次のようになる。

鶏のヴルテ 1 L 。鶏のピュレ 5 dL。仕上げに加える白いコンソメ 3 dL。リエゾン（生
クリーム）2 dL = 計 2 L。

一般的な作業手順……1° 主素材が鶏や魚の場合は、あらかじめ[デゾセ
\*](#desosser-gls)してからベースとなるヴルテで素材に火を通す。次に、肉を取り出し
てすり潰し、肉に火を通したヴルテでのばしてから布漉しする。このピュレに[コンソ
メ](#consomme-blanc-simple)を加えて濃さを整える。

2° 野菜の場合は、素材の性質に応じて、[ブロンシール\*](#blanchir-gls)してからバ
ターで[エテュヴェ\*](#etuver-gls)するか、たんにバターでエテュヴェしてから、ベー
スとなるヴルテに加える。野菜に火が通った後は上記と同様にする。

3° 甲殻類の場合は、通常どおり[ミルポワ](#mirepoix)を用いて火を通し[^18]、細かく
すり潰してからベースとなるヴルテに加えて火を通し、布で｜漉《こ》す。

[^18]: 甲殻類のビスク、たとえば[エクルヴィスのビスク、ク
    リ](#bisque-ou-coulis-d-ecrevisses)参照。ミルポワをたんなる香味野
    菜と混同しないよう注意。

**リエゾンと仕上げ**……ヴルテのリエゾンには、仕上り1 L あたり卵黄3ヶ
と生クリーム1dlを加える[^15]。

提供直前に、鍋を火から外して[^17]、1 L あたりバター 80 〜 100 g を加えて仕上げる。

[^17]: リエゾンをする段階では鍋を「火から外していない」ことに注目。
    バターを加える際に鍋を火から外すのは、バターの香りがとばないように
    するのが目的。実際、卵黄と生クリームをしっかり乳化させていれば、卵
    黄の凝固温度を越えていても口あたりを滑らかに仕上げることは可能。

**ヴルテの浮き実**（ガルニテュール）……ヴルテのベースとなっている材料
  を入れること。形態はたとえば、[クルトン](#croutes-et-croutons)、[ジュ
  リエンヌ](#juliennes-et-brunoises)、[クネ
  ル](#farce-fine-de-volaille-pour-quenelles-a-potages)、[ロワイヤ
  ル](#royales-diverses)、あるいは[ブリュノワー
  ズ](#juliennes-et-brunoises)とか、主材料が野菜の場合にはシンプルな
  [シフォナード](#chiffonnade-et-pluches)など。
  
場合によっては、浮き実（ガルニテュール）はポシェした米で｜嵩《かさ》を増やしても
いいが、ポタージュ 1 L あたり大さじ 1 杯[^19]を越えないように気をつけること。

[^19]: 本書では、ポタージュの浮き実の「大さじ 1 杯」が 20 g と規定されている
    （[澄んだポタージュ用のパスタ類](#pates-diverses-pour-potages-clairs)原注参
    照）。

ヴルテの特徴……常に変わることなく守るべき原則は……

1° 上述の材料比率は決まったものとすること。すなわち、ヴルテ 2 に対してポタージュ
の特徴となる素材 1、[白いコンソメ](#consomme-blanc-simple)ととろみ付けのための生
クリーム 1、の割合。

2° 仕上げには卵黄と生クリームでかならずとろみ付けをすること。

[^15]: 卵黄と生クリームをしっかり乳化（エマルジョン化）させておくのが
    ポイント。そのほうが口あたりの滑らかな仕上がりが期待できる。21 世
    紀の現代ならハンドミキサーを使うのがいいだろう。ただし、もったりす
    るほど泡立ててはいけない。あくまでも乳化が目的であることを忘れない
    こと。

### クレーム {#les-cremes}

クレームの作り方は[ヴルテ](#veloutes)と同じだが、以下の点が違う。

1° ヴルテではなく薄い[ベシャメルソース](#sauce-bechamel)をベースとして用いる。
牛乳 1 L あたり[白いルー](#roux-blanc) 100 gで作る。

2° 多くの場合、仕上げに濃さを調節する際、[コンソメ](#consomme-blanc-simple)ではなく牛乳を加える。

材料比率……ヴルテと同様。つまり、ベシャメルはポタージュ全体の半量、ポタージュの
性格を決めるピュレが $\frac{1}{4}$、濃さを整えるための白いコンソメまたは牛乳が
$\frac{1}{4}$（仕上げに加える生クリームもこれに含める）。

作業……主素材が鶏、ジビエ、野菜、甲殻類いずれの場合も、作業はヴルテの項で示したのと同じ。

浮き実（ガルニテュール）……ヴルテの項で示したように、クレームの主材料を加えること。

仕上げ……提供直前に、ポタージュ 1 L あたり 2 dL の生クリームを加える。

（原注）ヴルテもクレームも[デプイエ\*](#depouiller-gls)は行なわない。ポタージュ
の濃さを整えたら、沸騰寸前まで温め、湯煎にかけて保温しておく。表面が乾かないよう
バターのかけら数片を載せる。ヴルテは、供する前に卵黄、生クリーム、バターを加えて
仕上げる。クレームの仕上げは供する前に生クリームだけを加える[^14]。


### まとめ {#conclusion-des-potages-lies}

原理原則を曲げることなく、リエゾンの素材をクレームのものに変えるように、ヴルテを
ベシャメルを変えることは可能だ。ただし、その場合のポタージュは完全に小斎用になる。
さらに、ベシャメルは節度をもって使うことをお｜勧《すす》めする。仕事が簡単になる
ように、一般的にはベシャメルを以下のものに変える。

1° アロールートまたはポタージュのフォンと何らかの関連性のあるでんぷんでリエする。
   牛乳 1 L あたり 75 g 使用すること。
   
2° [エマンセ\*](#emincer-gls)したフリュット 150 g を 9 dL の牛乳で 15 分間[ミト
ネ\*](#mitonner-gls)ミトネして作ったパナードでリエする（パナードの量は 1 L にな
る）。

このパナードは魚のクレームとヴルテにお勧めだ。


### 重要

とろみを付けたポタージュについてここまで書いてきたなかで、調理の一般的なきまりを
述べ、必要と思われるアドバイスはすべて示したので、料理人はまったく迷うことも疑う
こともないはずだ。

この後につづくレシピでは、長々を細かい事項を述べるつもりはない。デプイエや仕上げ
などについては書かずに、できるだけ美味しいレシピを簡単に述べるだけにしようと思う。
説明すべきことはすでに上記で書き尽しているからだ。


[^8]: 原書ではあからさまに classique （クラスィック）の語を避けているように見ら
    れる。フランス語の classique には「未来永劫に残すべき、人類にとって普遍的な
    価値のあるもの」の意が明確に含まれているからだろう（デュボワ、ベルナールの
    『キュイジーヌ・クラシック』は書名なので固有名詞あつかいだから例外）。いっぽ
    うで古典料理、古典派について「昔の料理」を意味する l'ancienne cuisine （ロン
    スィエンヌキュイジーヌ）の表現が多用されている。本訳書ではフランス文化史の時
    代区分にしたがい、17・18 世紀を「古典期」として位置づけ、そのように訳出して
    いる。

[^1]: クリはピュレよりも濃度の低いものという理解でいいだろう。また「古典料理」す
    なわち 17・18 世紀料理におけるビスクは甲殻類のピュレではなく、鳩などの煮込み
    料理のこと。

[^2]: 中世から 17 世紀にかけては、とろみをつけるために硬くなったもしくはカリカリにグリ
    ル焼きしたパンを粉状にして[リエ\*](#lier-gls)するか、卵黄をリエゾンに用いる
    のが一般的だった。18 世紀には大きなパンをバターで揚げ焼きして鍋またはスープ入
    れの底に入れて、かき混ぜることによりとろみを付けるケースも多かった。本文で述
    べられているのはおそらく後者。



[^4]: 鶏、猟鳥は胸肉の部分を豚背脂のシートで包んで[セニョン
    \*](#saignant-gls)にローストする。なお、サルミは元来「猟鳥肉の煮
    込み」の意だった。本書では、ローストした猟鳥の肉を切り分けて保温し、
    すり潰したガラと端肉を煮込んで作ったソースと合わせる。

[^9]: 卵黄でリエする場合は、生クリームであらかじめ乳化させておけば高温
    でも問題ないが、そうでない場合はピュレそのもの、つまり煮汁で溶いて
    乳化させておくといい。

[^10]: コンソメの浮き実としてのパスタの項では大さじ 1 杯を 20 g と定義
    していたので、この記述は矛盾する。けれどここで問題となっているのは
    ポタージュの浮き実（ガルニテュール）なのであまり神経質になる必要は
    ないだろう。
    
[^11]: クネルは成形後にポシェして火を通すから、ファルスにする段階では火を通す必要はない。    

[^12]: 本書では、[デ\*](#des-gls)に刻んだガルニテュールについてクルト
    ンと呼ぶことを許容する傾向にある。もちろん鶏などの場合はジュリエン
    ヌにしてもいいだろう。いずれにしても、きちんと火入れしたものを用い
    ること。

[^13]: [ピュレ、クリ・レーヌ](#puree-ou-coulis-a-la-reine)をヴルテに仕立てる例。

[^14]: 間違いやすいところなので注意。



